\documentclass{report}
\input{../head.tex}
\begin{document}
  \section{ゲージ場の導入}
    自然単位系でMaxwellの方程式を書くと，
    \begin{align}
      \div\bm{B} = 0 \label{maxwell-1} \\ 
      \curl\bm{E} + \pdv{\bm{B}}{t} = 0 \label{maxwell-2} \\ 
      \div\bm{E} = \rho \label{maxwell-3} \\ 
      \curl\bm{B} - \pdv{\bm{E}}{t} = \bm{j}\label{maxwell-4} 
    \end{align}
    となる．
    $\rho$は電荷密度，$\bm{j}$は電流密度である．
    \refe{maxwell-1}なる$\bm{B}$は，
    \begin{align}
      \bm{B} = \curl{\bm{A}}\label{b-gauge}
    \end{align}
    である．
    \refe{b-gauge}を\refe{maxwell-2}に代入すると，
    \begin{align}
      \curl\qty(\bm{E} + \pdv{\bm{A}}{t}) = 0\label{e-gauge-1}
    \end{align}
    となる．
    \refe{e-gauge-1}ようなベクトルは，
    \begin{align}
      &\bm{E} + \pdv{\bm{A}}{t} = -\grad A^0 \\ 
      \iff& \bm{E} = -\grad A^0 -\pdv{\bm{A}}{t} \label{e-gauge}
    \end{align}
    となる．
    \refe{b-gauge}と\refe{e-gauge}をまとめて書くと，
    \begin{align}
      \mqty(B^1 \\ B^2 \\ B^3) &= \mqty(\partial_2A^3 - \partial_3A^2 \\ \partial_3A^1 - \partial_1A^3 \\ \partial_1A^2 - \partial_2A^1) \\ 
      \mqty(E^1 \\ E^2 \\ E^3) &= -\mqty(\partial_0A^1 + \partial_1A^0  \\ \partial_0A^2 + \partial_2A^0  \\ \partial_0A^3 + \partial_3A^0 )
    \end{align}
    となる．
  \section{Maxwell方程式の第1式と第2式}
    場の強さ$F^{\mu\nu}$なるテンソルを，
    \begin{align}
      F^{\mu\nu} \coloneqq \partial^{\mu}A^{\nu} - \partial^{\nu}A^{\mu}
    \end{align}
    と定義する．
    \par
    場の強さに関する性質をいくつか示す．
    まず，場の強さ$F^{\mu\nu}$は反対称テンソルであることを示す．
    \begin{proof}
      \begin{align}
        F^{\nu\mu} &= \partial^{\nu}A^{\mu} - \partial^{\mu}A^{\nu} \\ 
        &= -\partial^{\mu}A^{\nu} + \partial^{\nu}A^{\mu} \\ 
        &= -F^{\mu\nu}
      \end{align}
      であるから，$F^{\mu\nu}$は反対称テンソルである．
    \end{proof}
    電場と磁場は場の強さを用いて簡単に書くことが出来る．
    まず，磁場について$(\rho, \mu, \nu) \in \qty{(1, 2, 3), (2, 3, 1), (3, 1, 2)}$として，
    \begin{align}
      B^{\rho} &= \partial_{\mu}A^{\nu} - \partial_{\nu}A^{\mu} \\ 
      &= -\qty(\partial^{\mu}A^{\nu} - \partial^{\nu}A^{\mu}) \\ 
      &= -F^{\mu\nu} \label{b-field-strength}
    \end{align}
    と書ける．
    次に，電場について$\nu \in \qty{1, 2, 3}$として，
    \begin{align}
      E^{\nu} &= -\qty(\partial_0A^{\nu} + \partial_{\nu}A^0) \\ 
      &= -\qty(\partial^0A^{\nu} - \partial^{\nu}A^0) \\ 
      &= -F^{0\nu} \label{e-field-strength}
    \end{align}
    と書くことができる．
    \par
    $M^{\rho\mu\nu}$を，
    \begin{align}
      M^{\rho\mu\nu} \coloneqq \partial^{\rho}F^{\mu\nu} + \partial^{\mu}F^{\nu\rho} + \partial^{\nu}F^{\rho\mu}
    \end{align}
    と定義する．
    $M^{\rho\mu\nu}$が完全反対称テンソルであることを示す．
    \begin{proof}
      計算において，$F^{\mu\nu}$が反対称テンソルであることを用いる．
      3種類の添え字の入れ替えを考える．
      \begin{enumerate}
        \item~\\ 
          まず，$M^{\rho\mu\nu}$から1番目の添え字$\rho$と2番目の添え字$\mu$を入れ替えた量$M^{\mu\rho\nu}$を考えると，
          \begin{align}
            M^{\mu\rho\nu} &= \partial^{\mu}F^{\rho\nu} + \partial^{\rho}F^{\nu\mu} + \partial^{\nu}F^{\mu\rho} \\ 
            &= -\partial^{\mu}F^{\nu\rho} - \partial^{\rho}F^{\mu\nu} - \partial^{\nu}F^{\rho\mu} \\ 
            &= -\partial^{\rho}F^{\mu\nu} - \partial^{\mu}F^{\nu\rho} - \partial^{\nu}F^{\rho\mu} = -M^{\rho\mu\nu}
          \end{align}
          となる．
        \item~\\
          次に，$M^{\rho\mu\nu}$から2番目の添え字$\mu$と3番目の添え字$\nu$を入れ替えた量$M^{\rho\nu\mu}$を考えると，
          \begin{align}
            M^{\rho\nu\mu} &= \partial^{\rho}F^{\nu\mu} + \partial^{\nu}F^{\mu\rho} + \partial^{\mu}F^{\rho\nu} \\ 
            &= -\partial^{\rho}F^{\mu\nu} - \partial^{\nu}F^{\rho\mu} - \partial^{\mu}F^{\nu\rho} \\ 
            &= -\partial^{\rho}F^{\mu\nu} - \partial^{\mu}F^{\nu\rho} - \partial^{\nu}F^{\rho\mu} = -M^{\rho\mu\nu}
          \end{align}
          となる．
        \item~\\
          最後に，$M^{\rho\mu\nu}$から2番目の添え字$\mu$と3番目の添え字$\nu$を入れ替えた量$M^{\nu\mu\rho}$を考えると，
          \begin{align}
            M^{\nu\mu\rho} &= \partial^{\mu}F^{\nu\rho} + \partial^{\mu}F^{\rho\nu} + \partial^{\rho}F^{\nu\mu} \\ 
            &= -\partial^{\mu}F^{\rho\nu} - \partial^{\mu}F^{\nu\rho} + \partial^{\rho}F^{\mu\nu} \\ 
            &= -\partial^{\rho}F^{\mu\nu} - \partial^{\mu}F^{\nu\rho} - \partial^{\nu}F^{\rho\mu} = -M^{\rho\mu\nu}
          \end{align}
          となりる．
      \end{enumerate}
      以上より，$M^{\rho\mu\nu}$はどの2つの添え字を入れ替えても反対称であるから，完全反対称テンソルである．
    \end{proof}
    次に，場の強さを用いると\refe{maxwell-1}と\refe{maxwell-2}は，
    \begin{align}
      M^{\rho\mu\nu} = 0\label{maxwell-12-1}
    \end{align}
    と書けることを示す．
    \begin{proof}
      $M^{\rho\mu\nu}$は完全反対称テンソルであるので，いずれか2つの添え字が同じであれば$M^{\rho\mu\nu} = 0$であるので，
      \refe{maxwell-12-1}は自明に成立する．
      また，添え字の入れ替えで負号がつくので，$\rho < \mu < \nu$を課しても対称性を失わない．
      よって，
      \begin{align}
        \qty(\rho, \mu, \nu) \in \qty{(0, 1, 2), (0, 1, 3), (0, 2, 3), (1, 2, 3)}
      \end{align}
      のみを考えればよい．
      場の強さを\refe{b-field-strength}と\refe{e-field-strength}を用いて電磁場で書き直すと，
      \begin{enumerate}
        \item $\qty(\rho, \mu, \nu) = (0, 1, 2)$のとき．
          \begin{align}
            M^{012} &= \partial^0F^{12} + \partial^1F^{20} + \partial^2F^{01} \\ 
            &= -\partial^0B^3 + \partial^1E^2 - \partial^2E^1 \\ 
            &= -\partial_0B^3 -\qty(\partial_1E^2 - \partial_2E^1) \\ 
            &= -\qty[\pdv{B^3}{t} + \pdv{E^2}{x^1} - \pdv{E^1}{x^2}] \\ 
            &= 0
          \end{align}
          となる．
          なお，Maxwellの方程式の第2式である\refe{maxwell-2}の$z$成分が0となることを用いた．
        \item $\qty(\rho, \mu, \nu) = (0, 1, 3)$のとき．
          \begin{align}
            M^{013} &= \partial^0F^{13} + \partial^1F^{30} + \partial^3F^{01} \\ 
            &= \partial^0B^2 + \partial^1E^2 - \partial^3E^1 \\ 
            &= \partial_0B^2 + \qty(\partial_3E^1 - \partial_1E^3) \\ 
            &= \pdv{B^2}{t} + \pdv{E^1}{x^3} - \pdv{E^3}{x^1} \\ 
            &= 0
          \end{align}
          となる．
          なお，Maxwellの方程式の第2式である\refe{maxwell-2}の$y$成分が0となることを用いた．
        \item $\qty(\rho, \mu, \nu) = (0, 2, 3)$のとき．
          \begin{align}
            M^{023} &= \partial^0F^{23} + \partial^1F^{20} + \partial^2F^{01} \\ 
            &= -\partial^0B^1 + \partial^2E^3 - \partial^3E^2 \\ 
            &= -\partial_0B^1 - \qty(\partial_3E^2 - \partial_2E^3) \\ 
            &= -\qty[\pdv{B^1}{t} + \qty(\pdv{E^2}{x^3} - \pdv{E^3}{x^2})] \\ 
            &= 0
          \end{align}
          となる．
          なお，Maxwellの方程式の第2式である\refe{maxwell-2}の$x$成分が0となることを用いた．
        \item $\qty(\rho, \mu, \nu) = (1, 2, 3)$のとき．
          \begin{align}
            M^{123} &= \partial^1F^{23} + \partial^2F^{31} + \partial^3F^{12} \\ 
            &= -\partial^1B^1 - \partial^2E^2 - \partial^3E^3 \\ 
            &= 0
          \end{align}
          となる．
          なお，Maxwellの方程式の第1式である\refe{maxwell-1}が0となることを用いた．
      \end{enumerate}
      よって，\refe{maxwell-12-1}が成立する．
    \end{proof}
    以上の議論をまとめると，
    \begin{align}
      &\partial^{\rho}F^{\mu\nu} + \partial^{\mu}F^{\nu\rho} + \partial^{\nu}F^{\rho\mu} = 0 \\ 
      \iff& \begin{dcases}
        \div\bm{B} = 0 \\ 
        \curl\bm{E} + \pdv{\bm{B}}{t} = 0
      \end{dcases} \\ 
      \iff& \begin{dcases} 
        \bm{E} = -\grad A^0 -\pdv{\bm{A}}{t} \\ 
        \bm{B} = \curl{\bm{A}}
      \end{dcases} \\ 
      \iff& F^{\mu\nu} = \partial^{\mu}A^{\nu} - \partial^{\nu}A^{\mu}
    \end{align}
    となる同値変形を行っていたに過ぎない．
  \section{Maxwell方程式の第3式と第4式}
    Maxwell方程式の第3式と第4式，
    \begin{align}
      \begin{dcases}
        \div\bm{E} = \rho \\ 
        \curl\bm{B} - \pdv{\bm{E}}{t} = \bm{j} 
      \end{dcases}
    \end{align}
    を場の強さを用いて書きなおす．
    \refe{e-field-strength}と\refe{b-field-strength}を用いて，$j^{\mu} \coloneqq (\rho, \bm{j})^{\top}$とすれば，
    \begin{align}
      &\begin{dcases}
        \div\bm{E} = \rho \\ 
        \curl\bm{B} - \pdv{\bm{E}}{t} = \bm{j} 
      \end{dcases} \\ 
      \iff& \begin{dcases}
        \div\mqty(-F^{01} \\ -F^{02} \\ -F^{03}) = \rho \\ 
        \curl\mqty(-F^{23} \\ -F^{31} \\ -F^{12}) - \pdv{t}\mqty(-F^{01} \\ -F^{02} \\ -F^{03}) = \bm{j}
      \end{dcases} \\ 
      \iff& \mqty(
        -\pdv*{F^{01}}{x^1} - \pdv*{F^{02}}{x^2} - \pdv*{F^{03}}{x^3} \\ 
        -\pdv*{F^{12}}{x^2} + \pdv*{F^{31}}{x^3} + \pdv*{F^{01}}{x^0} \\ 
        -\pdv*{F^{23}}{x^3} + \pdv*{F^{12}}{x^2} + \pdv*{F^{02}}{x^0} \\ 
        -\pdv*{F^{31}}{x^1} + \pdv*{F^{23}}{x^1} + \pdv*{F^{03}}{x^0} \\ 
      ) = \mqty(j^0 \\ j^1 \\ j^2 \\ j^3) \\ 
      \iff& \mqty(
        \pdv*{F^{00}}{x^0} + \pdv*{F^{10}}{x^1} + \pdv*{F^{20}}{x^2} + \pdv*{F^{30}}{x^3} \\ 
        \pdv*{F^{01}}{x^0} + \pdv*{F^{11}}{x^1} + \pdv*{F^{21}}{x^2} + \pdv*{F^{31}}{x^3} \\ 
        \pdv*{F^{02}}{x^0} + \pdv*{F^{12}}{x^1} + \pdv*{F^{22}}{x^2} + \pdv*{F^{32}}{x^3} \\ 
        \pdv*{F^{03}}{x^0} + \pdv*{F^{13}}{x^1} + \pdv*{F^{23}}{x^2} + \pdv*{F^{33}}{x^3} \\ 
      ) = \mqty(j^0 \\ j^1 \\ j^2 \\ j^3) \\ 
      \iff& \partial_{\mu}F^{\mu\nu} = j^{\nu} \label{maxwell-3-4-changed}
    \end{align}
    と書ける．
    計算の途中，場の強さを表すテンソルが反対称テンソルであることを用いた．
    \refe{maxwell-3-4-changed}の形から，直ちに電荷保存則が成立する．
    電荷保存則は，
    \begin{align}
      &\pdv{\rho}{t} - \div\bm{j} = 0 \\ 
      \iff& \partial_{\nu}j^{\nu} = 0
    \end{align}
    である．
    実際に\refe{maxwell-3-4-changed}の両辺に$\partial_{\nu}$を書けると，
    \begin{align}
      \partial_{\nu}\partial_{\mu}F^{\mu\nu} &= -\partial_{\nu}\partial_{\mu}F^{\nu\mu} \\ 
      &= \partial_{\mu}\partial_{\nu}F^{\mu\nu} \\ 
      &= \partial_{\nu}\partial_{\mu}F^{\nu\mu}
    \end{align}
    より，
    \begin{align}
      \partial_{\nu}\partial_{\mu}F^{\nu\mu} = 0
    \end{align}
    であるから，
    \begin{align}
      \partial_{\nu}j^{\nu} = 0
    \end{align}
    なる電荷保存則が成立する．
    \par
    本節と前節の議論をまとめると，Maxwell方程式は，
    \begin{align}
      \begin{dcases}
        F^{\mu\nu} = \partial^{\mu}A^{\nu} - \partial^{\nu}A^{\mu} \\ \label{maxwell-tensor}
        \partial_{\nu}j^{\nu} = 0 \\ 
      \end{dcases}
    \end{align}
    と書き替えられた．
\end{document}